\label{ch:conclusiones}

\section{Conclusiones}
Recapitulando todo el trabajo realizado, se pueden extraer algunas conclusiones sobre ello. Si recordamos lo que se presentaba en primera instancia, se pedía una \gls{api} \gls{restful} definida para la \gls{cocreacion} y \gls{openinnovation}. Dicha \gls{api} debe permitir la definición de una estructura de tipo fractal de \glspl{thing} y la creación de acciones, accesos, consultas y metadatos relacionadas con esos \glspl{thing}. Una vez terminado en gran parte el desarrollo de la \gls{api}, queda constancia de que la definición de \glspl{thing} y la forma de relacionarlos es suficientemente flexible como para crear estructuras desde muy simples hasta muy complejas. Al crear dichos \glspl{thing} se les pueden asociar acciones y metadatos. Entre algunas de esas acciones la \gls{api} permite crear consultas a la base de datos. En relación a los accesos, se ha decidido gestionarlo mediante la creación de roles y permisos tal y como ya se ha comentado con anterioridad.

Otra de las ventajas que este sistema aporta es que las estructura de los metadatos no esta fijada por la \gls{api}. Gracias a este hecho, el usuario final puede definir los datos que a él/ella le resulten más relevantes y guardarlos en la aplicación. De la misma forma, a la hora de recuperarlos, será su tarea la de decidir que valores desea usar o visualizar.

Por esta razón, para la parte del proyecto que se refiere a la interfaz de usuario (la parte de \gls{frontend}), se ha decidido usar una interfaz de creación de los \glspl{thing} suficientemente flexible como para soportar dicha funcionalidad. 

\section{Estudio Económico}
Esta sección estudia la posibilidad de un despliegue de la aplicación desarrollada. Los cálculos presentados a continuación así como el número de máquinas implicadas son orientativos y corresponden a un esquema de carga bajo, en comparación con el elevado número de \glspl{thing} que se generarían en un despliegue global.\par

Por flexibilidad se ha creído adecuado realizar el despliegue de la aplicación en AWS\footnote{\url{https://aws.amazon.com}}. Si recordamos los requerimientos de la aplicación presentados en el \cref{sec:ifrcost} observamos que se necesitan (no estrictamente) máquinas de mínimo 4 núcleos y 16 GB de RAM.\par

AWS nos da varias opciones, entre ellas destaca la siguiente instancia:
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|l|l|l}
		Nombre		&  CPUs virtuales 	& Memória Ram (GB) 	& Precio por hora (\textdollar)  \\ \hline
		m4.xlarge	& 4              	& 16 				& 0.264          
	\end{tabular}
	\caption{Especificaciones y costes de la instancia}
	\label{tab:aws_instance}
\end{table}

Debido a que se producirán un gran número de operaciones de entrada/salida para consultar los datos de la base de datos, se necesitará un disco duro optimizado para realizar dichas operaciones. Debido a los requerimientos necesarios de la aplicación se ha calculado que inicialmente se necesitarían 128GB de disco para MongoDB para guardar la información y 64GB para Neo4j para guardar las relaciones. El \cref{tab:aws_volume_type} muestra los costes del tipo de volumen escogido.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|l|l}
		Tipo de volumen		& Precio por GB (\textdollar) & Precio por operación E/S (\textdollar)  \\ \hline
		ProvisionedIOPS SSD & 0.138/mes                   & 0.072/mes               
	\end{tabular}
	\caption{Costes del volumen}
	\label{tab:aws_volume_type}
\end{table}

A parte de las instancias y volúmenes serán necesarios algunos servicios que ofrece AWS para el balanceo de carga y caché. El \cref{tab:aws_additional_services} muestra los costes de dichos servicios.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|l|l}
								& Precio por hora (\textdollar) & Recargo por GB procesado (\textdollar)	\\ \hline
		Elastic Load Balancer 	& 0.028                       	& 0.008       								\\ \hline
		CloudFront				& 0.070							& -        
	\end{tabular}
	\caption{Costes de los servicios adicionales}
	\label{tab:aws_additional_services}
\end{table}

El \cref{tab:app_services} detalla los recursos necesarios para cada servicio de la aplicación:
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|l|l}
					& Número de Instancias 	& Servicios Adicionales	\\ \hline
		API 		& 3                 	& Elastic Load Balancer	\\ \hline
		GUI			& -						& CloudFront        	\\ \hline
		MongoDB 	& 2						& - 					\\ \hline
		Neo4j		& 4						& -
	\end{tabular}
	\caption{Servicios de la aplicación}
	\label{tab:app_services}
\end{table}

Si aplicamos los costes mostrados en los \cref{tab:aws_instance,tab:aws_additional_services,tab:aws_volume_type}, una posible estimación de los costes de mantenimiento de la aplicación sería de:
$(3+2+4)*0.264 + 0.028 + 0.070 + (0.138 * 30 / 24) = 2,65$ \textdollar/hora de coste fijo.

\section{Líneas de Futuro}
Este proyecto presenta una base sólida para el acercamiento hacia los conceptos del \gls{wot}. Por un lado, proporciona un \gls{api} suficientemente flexible, tanto a nivel de diseño de software como a nivel de funcionalidades para permitir mejoras y crecimientos continuos. Por otro lado, proporciona una interfaz visual que interactúa con la aplicación \gls{api}, facilitando una interacción visual por parte de los usuarios con esta última.\par

La posibilidad de la relación fractal entre \glspl{thing} se ha conseguido mediante la represetnación en forma de grafo de los \glspl{thing} y sus relaciones. Por el momento las relaciones solo son del tipo \emph{padre-hijo}, aunque se puede considerar la posibilidad de añadir significado semántico a estas relaciones, esto es, añadir información sobre el tipo de relación, dando lugar así a un acercamiento al concepto de ontología; en \parencite{bell2002project} se muestra como el uso de ontologías aumenta la semántica de y entre dispositivos.\par

En relación a la aplicación de \gls{frontend} desarrollada, los avances y mejoras deben dirigirse a la evaluación y mejora de la experiencia de usuario ya que, del mismo modo que no se preveía una adopción masiva de la Web 2.0, el futuro del \gls{wot} es incierto y corresponde a los usuarios y a la experiencia que estos perciban decidirlo.\par

\section{Dedicación}
Durante el transcurso del desarrollo de este proyecto se han invertido las siguientes horas:
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{spreadtab}{{tabular}{l|l|l|l}}
										& @ Backend Hours	& @ Frontend Hours 	& @ Común		\\ \hline
		@ Inverstigación y Formación	& 35				& 35				& 30			\\ \hline
		@ Diseño Aplicación				& 0					& 0					& 20			\\ \hline
		@ Diseño Software				& 45				& 40				& 20			\\ \hline
		@ Implementación				& 175				& 165				& 20			\\ \hline
		@ Testing						& 6					& 7					& 5				\\ \hline
		@ Informe						& 15				& 15				& 45			\\ \hline
		@ \textbf{SubTotal}				& sum(b2:b7)		& sum(c2:c7)		& sum(d2:d7)	\\ \hline\hline
		@ \textbf{Total}				& sum(b8;c8;d8)
	\end{spreadtab}
	\caption{Estimación de la dedicación}
	\label{tab:project_dedication}
\end{table}